# 1.6 Netzwerkkarte
---

Ein Computer ohne Möglichkeiten zur Kommunikation ist nicht mehr vorstellbar. Damit ein Computer sich in ein LAN einbinden kann, benötigt er eine Netzwerkkarte – sei es eine mit Kabelanschluss oder eine drahtlose für die Teilnahme in einem WLAN.


## Kenngrössen

Für die Netzwerkkarte gibt es folgende wichtige Kenngrösse:

- Die maximale **Übertragungsrate** gibt an, wie viele Daten pro Sekunde (im Idealfall) übertragen werden können. Sie wird in der Einheit **Mbps** oder **Gbps** angegeben, was «Mega- resp. Gigabit pro Sekunde» bedeutet. Gemessen wird hier also nicht in Byte sondern in Bit, was etwas ungewöhnlich ist.


## Netzwerkkarte

Heute ist die Netzwerkkarte meist direkt auf dem Mainboard integriert und muss nicht als Steckkarte hinzugefügt werden. Allerdings kann ein Computer (insbesondere Server) so immer noch aufgerüstet und mit mehreren Netzwerkkarten ausgerüstet werden.

::: columns 2
![Netzwerkkarte mit RJ45-Buchse ©](./nic.jpg)
***
![Netzwerkkabel mit RJ45-Stecker ©](./network-cable.jpg)
:::


## Drahtlose Netzwerkkarte

Netzwerkkarten zur Verbindung mit einem drahtlosen Netzwerk (WLAN) gibt es in etlichen Ausführungen. Einerseits kann sie in PCs und Server wie andere Steckkarten eingebaut werden, andererseits gibt es sie in kleineren Ausführungen für Notebooks oder sogar als USB-Stecker im Miniformat.

::: columns 3
![Drahtlose Netzwerkkarte mit Antenne für PCs ©](./wlan-pc.png)
***
![Drahtlose Netzwerkkarte für Notebooks ©](./wlan-notebook.jpg)
***
![Drahtlose Netzwerkkarte für USB-Anschluss ©](./wlan-usb.jpg)
:::


::: exercise
#### :exercise: Aufgabe Netzwerkkarte
Angenommen, eine Netzwerkkarte hat eine Übertragungsrate von 1 Gbps. Wie lange dauert die Übertragung einer 10 GB grossen Datei in Sekunden unter idealen Bedingungen?
:::
